不裁員卻年年獲利！外媒曝3家佛心企業成功秘訣

在面臨全球經濟寒冬來襲時，一般企業往往會進行開源節流，並藉由降低成本來渡過難關，而其中「裁員」更成為最直接簡單的方式。不過，這並非是唯一的解決方法，就有美、日知名企業在不裁員的前提下，採用其他手段，仍然渡過企業危機，甚至還因此年年獲利。

據《華爾街見聞》報導，就某種程度來說，企業可能需要用「裁員」來降低人事成本，以渡過難關。但若從另一個角度看，要渡過難關，減少成本並非是唯一的選擇，不裁員有時還可因此鼓舞人心、擴大生產、增加利潤等。

首先，「林肯電氣」是美國克里夫蘭的一家製造業公司，而該公司也是全球領先的焊接專家，主要生產焊接、切割、釺焊產品。並且，自1948年以來，這家公司的不裁員紀錄也一直持續到今天。不過，不裁員的原則僅適用於3年以上工作經驗、每週工作至少30小時的員工。

對此，「林肯電氣」前執行長Donald Hastings也曾表示，「負責任的公司是確保員工的工作資格，我們投入大筆金錢在員工身上，並運作很多訓練項目，人員是為了留任而受訓，而非準備資遣，所以，每一次危機來臨時，林肯電氣並沒有選擇精簡人員、壓縮成本，而是向員工坦誠困難，盡力通過提升收入利潤，來渡過難關。因此，即使1980年代，公司銷量下滑超過40%時，「林肯電器」也是將生產線的工人調配到銷售部門；1990年海外業
務巨額虧損時，透過提高產能、加強銷售、以獲得更多信貸額度努力；2008年金融危機期間，仍保住3年以上員工的飯碗。

再者，「西南航空」則是美國客戶投訴率最低的航空公司，此外，這家廉航自成立以來，更是沒有解雇過一名員工，卻能連續45年（截至2017年）都維持獲利。而數十年以來，西南航空也一直營造一個「快樂企業」的環境，並成為企業文化的一部分，讓員工「心甘情願」且樂於在這個企業工作，真正成為一家人，在煩悶的工作中，甚至鼓勵員工在機上講笑話，讓員工及客戶都開心一點。

此外，當1991年油價飆升40%時，「西南航空」的員工更是自願減薪，把一部分薪水提供給公司買油，且「911」恐怖事件後，「西南航空」也做出「不裁員、不減薪、依顧客要求無條件退款」的3個重要決策，更是該起事件後，唯一沒有裁員的美國航空公司，但隨後的經營卻是連4季維持盈利，甚至市值超過了主要競爭對手之和。

最後，則是日本的「豐田企業」，除了70年來未曾解僱全職員工，即使面臨金融危機期間，停掉部分生產線，員工仍然留任。並於停工期間，將員工派去培訓、或是其他開發、效率改進等非生產活動；此外，也在不裁員的大前提下，改成工作分享制，並透過重新分配付薪工作的時間安排，來保證不裁員，但薪資則會有所下降。不過，大量的合約勞工和臨時工則不在不解雇的範圍內，在企業衰退期間還是會面臨被辭退的風險。

當年身為留美博士的林健祥，放棄千萬年薪的工作機會，返台管理家族塑膠射出工廠，卻被誤認是搶奪家產，遭手足孤立，期間更曾2次面臨資金周轉缺口，手足拒絕伸援手，反而是員工不捨老闆艱困籌錢，借他百萬元周轉度過難關。據《鏡週刊》報導，一名已在宗瑋工業服務24年的採購經理王淑賢也直言：「老闆是跟著員工一起苦過來，不是只靠員工賺錢！」

據《鏡週刊》報導，除此之外，為了鼓舞第一線員工的士氣，只要業績達標，林健祥從不吝給予實質回饋。據公司採購經理王淑賢表示：「2012年公司營收創新高，我大膽跟老闆打賭，只要當月營收破億，他加發1個月薪水當獎金，不是只發給幹部，而是所有員工人人有獎，他欣然答應且說到做到！」而據了解，該年宗瑋工業光是端午、中秋兩節日就各發2個月薪水，年終3.5個月，再加上老闆打賭的1個月獎金，累計每位員工該年就多抱回8.5個月薪水，福利好到讓人羨慕。

據《鏡週刊》報導，再者，林建祥也開放員工入股公司，分紅制度就是讓超過10位幹部晉升千萬年薪行列，就連外籍移工平均月入也達4.5萬元。對此，林健祥也直言：「我們把外籍移工當作本國勞工，吃飯住宿公司不扣錢，加班費該給多少就給多少，三節獎金一毛不少，所以我們的外籍移工不會跑。」此外，林健祥還替表現好的資深員工啟動留財計畫，由他出資購買儲蓄險，額度從每年10萬到100萬元不等，等到6年期滿後，就送給員工當做額外的退休補貼。

據《鏡週刊》報導，而如今隱身於新北市新莊工業區的「宗瑋工業」，不僅已顛覆傳統塑膠廠的老舊印象，對於把公司從一手爛牌變好牌，成為「塑膠界中的台積電」，林建祥也坦言：「公司賺錢之後，我覺得自己應該更照顧員工，我也認為這個錢不是我一個人賺的，那麼多員工為我拚命，該給員工的我不會捨不得」。

香港老闆唔會明

華人賤種根本就係天生唔識做生意

淨係識cut cost 唔識開源仲話咩智商高

對股東都好好 間林肯電氣連續24年加派息

鬼佬公司做野係公道d

一個人做三個人既野 賺到盡，就係香港人老細本質

因為好多老細係睇短線，節流行先，根本冇着重個問題所在，留喺度做既員工要做埋其他人既野，到市況好返d又請返人，永遠無限loop盤生意點會做得大架！

點睇誠哥

所以香港賤種垃圾老闆咪只可以縮係香港市場愈做愈縮

又衝唔出國際市場，港資應該會愈黎愈少最後畀中資同外資全面取代

香港果d 共渡時艱完就炒左你

冇話炒你
不過係有心為公司既唔該你expect 最低工時20 x 7
唔好放A.L.
24 小時on call
仲要學下明報班人自願減薪就最好

最慘係由ot 補水變左以後ot冇補水 既約定俗成

識人開舖，再痴線既佢都做得出

留意到平時話連登仔冇腦對鬼佬有幻想，鬼佬都係仆街只係偽善識包裝，某程度比華人更冇道德班柒頭皮呢個時候又唔知係咪死撚晒，唔敢入嚟嘈